%-----------------------------------------------------------------------------%
\chapter{\babEnam}
%-----------------------------------------------------------------------------%
Pada Bab ini, akan dijelaskan kesimpulan yang didapat penulis selama melakukan penelitian. Selain itu, terdapat pula saran untuk pengembangan sistem berikutnya.

\section{Kesimpulan}
Pencapaian maksimal tidak akan berhasil jika lompatan yang digunakan terlalu panjang. Penelitian ini berusaha untuk memberikan langkah kecil dalam menuju pembentukan sistem \textit{proofreader} bahasa Indonesia yang baik. Meskipun begitu, masih banyak sekali bagian yang perlu dilingkupi agar sistem ini dapat mencapai sempurna.

Pada penelitian ini, aturan-aturan yang mendasari penulisan ilmiah telah didapatkan. Dengan mengadopsi tipe kesalahan yang telah ditemukan pada NUCLE \cite{salah}, penulis memberikan lima kelompok kesalahan yang sering terjadi pada artikel ilmiah. Kesalahan tersebut adalah kesalahan ejaan, kesalahan tipografi, kesalahan penggunaan kata, kesalahan bibliografi, dan kesalahan \textit{layouting}. 

Karena penelitian difokuskan pada kesalahan tanda baca dan tipografi, maka pendeskripsian kesalahan-kesalahan dilakukan hanya pada lingkup tersebut. Selanjutnya, penulis memfokuskan lebih dalam lagi sehingga aturan yang diperiksa hanya meliputi huruf kapital, huruf miring, tanda baca titik, dan tanda baca koma.

Setelah mendeskripsikan kesalahan yang muncul akibat melanggar aturan tersebut, ditemukanlah isu-isu berkaitan dengan keterbatasan alat yang bisa digunakan pada penelitian penulis. Isu-isu tersebut berpengaruh pada aturan-aturan terakhir yang dijadikan fokus penulis.

Penelitian dilanjutkan pada pembangunan program pendeteksi dan pengoreksi kesalahan. Berbagai macam alat pendukung, baik NLP hingga \textit{machine learning} digunakan. Alat-alat tersebut, yaitu POSTAG, NER, \textit{sentence splitting}, \textit{word splitting}, hingga teori \textit{machine learning} seperti Naive Bayes, MaxEnt, serta regularisasi L1 dan L2 pada MaxEnt.

Pendeteksian dimulai dari pengubahan \textit{file} berbentuk PDF ke dalam bentuk XML. Dari \textit{file} XML tersebut, dibentuklah dokumen POSTAG dan NER, yang mana model dari POSTAG dan NER sudah dibangun sebelumnya. Berbagai dokumen sudah terkumpul, sehingga pendeteksian kesalahan bisa dilaksanakan.

Alur pendeteksian kesalahan, secara beruntun adalah pendeteksian kesalahan huruf kapital, huruf miring, tanda baca titik, dan tanda baca koma. Tiap kata dan kalimat pada dokumen diperiksa, dan akan ditangkap jika mengandung kesalahan.

Kesalahan yang telah terkumpul sebelumnya akan dikoreksi. Sama seperti pendeteksian, pengoreksian kesalahan secara urut terdiri dari pengoreksian kesalahan huruf kapital, huruf miring, tanda baca titik, dan tanda baca koma. Alih-alih memberi koreksi secara langsung, sistem akan memberikan daftar rekomendasi koreksi terhadap setiap kesalahan. Pengguna akan memilih koreksi mana yang paling sesuai untuk diterapkan.

%Setelah aturan dideskripsikan, dilakukan pembangunan program untuk mendeteksi kesalahan. Aturan-aturan tersebut kemudian dievaluasi dan diambil variasi terbaiknya. Variasi tersebut bisa dilihat pada Bab 5.
%
%Untuk pengoreksian kesalahan, hasil evaluasinya bisa dilihat pada Bab 5. Kesalahan pengoreksian tentunya bisa terselesaikan bersama dengan menyelesaikan isu-isu pada salah deteksi.


\section{Saran}
Saran berikut ini dapat digunakan pada pengembangan \textit{proofreading} pada penelitian selanjutnya.
\begin{enumerate}
	\item Basis POSTAG yang digunakan masih belum mencukupi. Oleh karena itu, sebelum melakukan pengembangan terhadap \textit{proofreading}, ada baiknya basis POSTAG untuk bahasa Indonesia dikembangkan menjadi lebih baik lagi.
	\item Perlu penelitian tambahan untuk pelatihan NER tanpa menggunakan huruf kapital. Fitur huruf kapital pada NER cukup penting dalam mendapatkan entitas nama. Sayangnya, pada penelitian ini, fitur tersebut tidak bisa digunakan, sehingga hasil NER kurang baik.
	\item Diperlukan penelitian tambahan untuk \textit{parse tree} bahasa Indonesia agar bisa digunakan dengan mudah.
	\item Diperlukan kamus yang mampu meliputi jangkauan yang lebih luas lagi.
	\item Diperlukan pengembangan \textit{gazetteer} bahasa Indonesia. \textit{Gazetteer} bisa digunakan sebagai kamus tambahan atau fitur latih NER.
	\item Perlu penelitian untuk membedakan anak kalimat dan induk kalimat menggunakan \textit{machine learning}. Dibutuhkan pula data yang cukup besar dan tepat mengikuti aturan sebagai bahan latihan. Hasil penelitian bisa digunakan dalam pengoreksian tanda koma pada kalimat bertingkat di mana anak kalimat mendahului induk kalimat.
	\item Perlu penelitian untuk membedakan kalimat berita, kalimat tanya, dan kalimat seru. Hasil penelitian dapat digunakan pada pendeteksian kesalahan penggunaan tanda baca untuk mengakhiri kalimat (apakah tanda titik ,tanda tanya, atau tanda seru).
%	\item Diperlukan \textit{graphical user interface}(GUI) untuk mempermudah pengguna menggunakan sistem.
	\item Perbaikan perlu dilakukan pada PDFMiner, atau alat \textit{parsing} PDF ke XML. Perbaikan mencakup akurasi dan waktu pengubahan dokumen.
	\item Untuk saat ini, alur kerja sistem berhenti hingga pemberian rekomendasi koreksi. Akan lebih baik jika sistem mampu menghasilkan PDF yang serupa dengan masukan, namun telah mengganti bagian yang salah dengan koreksi yang diinginkan pengguna.
\end{enumerate}

Jika dibandingkan dengan bahasa Inggris, penelitian mengenai \textit{proofread} serta alat-alat pembangunnya untuk bahasa Indonesia masih tertinggal jauh. Terbukti dari jumlah publikasi yang diterbitkan melalui konferensi. Oleh karena itu, diharapkan para peneliti Indonesia dibidang NLP (maupun bidang lainnya) dapat lebih giat lagi dalam memproduksi landasan-landasan teori yang baru guna memperkenalkan dan mempopulerkan bahasa Indonesia. 

%\textit{You will surely experience state after state} 84:19.